## Что такое лабораторки на Nikka

В лабораторках вы будете реализовывать части операционной системы
[Nikka](https://gitlab.com/sergey-v-galtsev/nikka-public/).
Nikka похожа на [JOS](https://pdos.csail.mit.edu/6.828/2018/labs/lab1/), разработанную в MIT специально для курса
[6.828: Operating System Engineering](https://pdos.csail.mit.edu/6.828/2018/index.html).
В отличие от JOS, написанной на C, Nikka написана на [Rust](https://www.rust-lang.org/).
Некоторые вещи в Nikka были реализованы после знакомства с блогом
[Writing an OS in Rust, Philipp Oppermann's blog](https://os.phil-opp.com/).

Лабораторки отличаются от обычных задач тем, что многие из них связаны между собой.
И, пока вы не сделаете одну, не сможете приступить к следующим.
Поэтому их очень важно делать, и делать вовремя.

Работа с лабораторными задачами также отличается от привычной вам работы с
изолированными задачами других курсов или сайтов вроде [LeetCode](https://leetcode.com/).
Там вы:

- Читаете условие задачи.
- Пишете реализацию решения, практически не читая никакого кода вокруг. Максимум, вам даётся шаблон интерфейсов, который вы заполняете реализацией.
- Добиваетесь прохождения тестов.
- Сдаёте задачу и больше не возвращаетесь к написанному коду.

С лабораторками в
[Nikka](https://gitlab.com/sergey-v-galtsev/nikka-public/)
вы скорее почувствуете погружение в "большой проект", как было бы при выходе на новое место работы.
Слова "большой проект" специально взяты в кавычки, так как в
[Nikka](https://gitlab.com/sergey-v-galtsev/nikka-public/)
порядка десяти тысяч строк кода, и ещё примерно столько же в тестах.
В то время как настоящие большие проекты содержат
[миллионы строк кода](https://informationisbeautiful.net/visualizations/million-lines-of-code/).
То есть, на самом деле работать вы будете с маленьким проектом.

- Условия задач вам даются сначала очень подробные, так как коллеги понимают что вы ещё ничего про проект не знаете.
- Постепенно эти условия становятся всё менее подробными и опускают всё больше деталей.
- До того как писать код, вам приходится сначала много кода прочитать, чтобы понять как всё устроено.
- Более того, много кода вокруг того, который будете писать вы, будет написано раньше совершенно другими людьми. Эти коллеги имеют отличающиеся от ваших профессиональную подготовку, вкусы, и т.п. А этот код вокруг будет уже содержать решения проблем, с которыми проект сталкивался ранее. Поэтому может показаться нетривиальным и даже вообще непонятным.
- Только понимая окружающий код на достаточном для решения задачи уровне, вы сможете приступить к написанию собственного кода. При этом нужно быть готовым к тому что на чтение чужого кода вы потратите больше времени чем на создание своего.
- На работе тесты на свой код писать придётся полностью вам. В лабораторках мы даём тесты, но они не обладают стопроцентным покрытием, так что всё равно вам придётся написать какие-то собственные тесты.
- Когда же код будет готов, даже если все тесты прошли, не будет полной уверенности в том, что написанный код безошибочный и не сломается в продакшене.
- Возвращаться к написанному коду придётся, он не одноразовый как на [LeetCode](https://leetcode.com/). На работе ваш код будет ломаться в продакшене. А в [Nikka](https://gitlab.com/sergey-v-galtsev/nikka-public/) некорректность кода в предыдущих лабораторках может проявиться при реализации последующих лабораторок. Вам придётся вспоминать что вы делали и исправлять написанное раньше.

Поэтому важно делать лабораторки тщательно, хорошо понимая что происходит, как именно стоит реализовать требуемую функциональность, и как устроен код вокруг.
Если вы просто подгоните код под тесты или же допустите ошибку, которую тесты пропустят, то в следующих лабораторках это может проявиться.
А отлаживать ошибки потом будет сложнее.
Также учитывайте, что прекращение работы над кодом, как только тесты начнут проходить --- частный случай подгонки под тесты.

Зато за тесты, ломающие референсный код, даются дополнительные баллы.
Так же как и за тесты, которые выявляют серьёзные ошибки в вашем собственном решении.
Естественно, если существующие тесты эти ошибки не ловят.

Ситуацию осложняет то, что Nikka некоторыми идеями отличается от других учебных ОС, например от
[xv6](https://en.wikipedia.org/wiki/Xv6).
А также от Unix вообще.
В частности, реализацию вызова
[`fork()`](https://pubs.opengroup.org/onlinepubs/9699919799/functions/fork.html)
вы будете делать в пользовательском коде, а не в коде ядра.
Ядро же для этого предоставит возможности, которых нет в обычном Unix.
Поэтому в коде Nikka придётся разбираться с учётом того, что она частично похожа на Unix,
но местами отличается.
